\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=3cm,top=2cm,bottom=1.5cm,paper=a4paper]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
%\usepackage{indentfirst}
\usepackage{authblk}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[colorlinks=true,%
   urlcolor=blue,
   linkcolor=blue,
   citecolor=blue,
   filecolor=blue]{hyperref}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabu}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{enumerate}


\input{ira.tex}



\author[1,2,3]{Nelson Luís Dias}


\affil[1]{\small Departamento de Engenharia Ambiental, Universidade Federal do Paraná}
\affil[2]{\small Programa de Pós-Graduação em Engenharia Ambiental, Universidade Federal do Paraná}
\affil[3]{\small Programa de Pós-Graduação em Métodos Numéricos em Engenharia, Universidade Federal do Paraná}



\date{\today}
\title{8\ira\ aula, 2020-05-27}

%\parindent=0pt
%\parskip=6pt

\begin{document}

\maketitle

\section{Elementos textuais recomendados}\label{sec:dicas}






\textbf{Atenção: este não é um curso ``clássico'' sobre Metodolgia 
Científica}

Forma e conteúdo são coisas totalmente diferentes. Forma 
sem conteúdo não tem valor científico.

 
Eu gosto de usar o plural majestático: ``Neste trabalho, 
nós investigamos a possibilidade de que a Terra seja 
plana, e discutimos um enorme volume de evidências que 
apontam para o fato de que ela é redonda''

Não use a primeira pessoa:

Neste trabalho, investiga-se possibilidade de que a 
Terra seja plana, e discutimos um enorme volume de evidências que apontam para o fato
de que ela é redonda''

Outro exemplo de exagero, em minha humilde opinião: ``Onde está
a seção de `Material e Métodos'?''

Elementos importantes, fatos úteis, etc:
\begin{enumerate}[A\,--]
\item Conte uma história com começo, meio e fim.
\item Deixe claro quais são os seus objetivos.
\item Em algum lugar do texto (às vezes em mais de um)
deve haver uma revisão de bibliografia que: 
   \begin{enumerate}[i)]
   \item Mostre que você domina amplamente o assunto.
   \item Qual tem sido a evolução do conhecimento? O que se sabe? O que ainda não se sabe? O que é controverso?
   Etc..
   \item Você realmente conhece o seu assunto? Isso deve significar conhecer bem os fundamentos (a teoria).
   \end{enumerate}
\item Seja claro(a) e tão preciso(a) quanto possível.
Não obrigue seu leitor a ``ir atrás'' de inúmeras referências para descobrir o que você fez, e como você fez:
um artigo, tese, relatório, etc., tem que ser \emph{minimamente} autocontido.
\item Não trate seu leitor nem como um bebê e nem como Deus.
\item Quando você estiver tratando (ou já tiver obtido)
o(s) principal(is) resultado(s) do seu trabalho, deixe
isso bem claro.
\end{enumerate}

\section{Erros gramaticais e de notação comuns}\label{sec:erros}

Você está se referindo à evapotranspiração potencial.
No artigo 1, os autores usam $E_p$; no artigo 2
os autores usam $\mathrm{ETP}$ e no artigo 3,
os autores usam $E_0$. 

Agora, você vai e na introdução e
escreve $E_p$. Depois, você escreve Ep.
Mais algumas linhas, e por estar usando as equações do artigo 2, você usa $\mathrm{ETP}$.
Finalmente, na conclusão, ``do nada'', você escreve $E_0$.

Em resumo, seja extremamente \textbf{rigoroso} com sua notação.

Dois tipos comuns de erros que eu encontro muito
entre todo tipo de autor (não somente alunos) são os seguintes:
\begin{itemize}
\item Pontuação.
\item Concordância.
\end{itemize}

\subsection{Parágrafos, pontuação}.

{\large Correto:}\\[0.125cm]

Maria foi à feira, onde comprou doze maçãs,
as quais pagou com dinheiro. Em seguida,
passeando entre os barracas, cheirou as mangas.
Depois de um tempo, contente com suas compras, 
voltou para casa.\\[0.5cm]

{\large Incorreto:}\\[0.125cm]

Maria foi à feira, comprou doze maçãs,
as quais pagou com dinheiro, passeando entre os barracas, cheirou as mangas, contente com suas compras, 
voltou para casa.

Maria comprou maçãs, laranjas, e abacaxis.

\subsection{Concordância}

\begin{description}
\item[Errado:] O método de avaliação da epidemia foi testada.
\item[Certo:] O método de avaliação da epidemia foi \textbf{testado}.
\item[Errado:] A incidência de desinteria entre
populações nativas foram muito altas.
\item[Certo:] A incidência de desinteria entre
populações nativas \textbf{foi muito alta}.
\end{description}

\section{Regras de formatação}\label{sec:formato}

Use as convenções e regras prevalentes em sua área
de pesquisa.

Formate de acordo com os requerimentos da revista ou da instituição, etc.. (E é claro, do seu orientador.)

Boa notícia: quase todas as revistas científicas 
(ou associações científicas) de boa qualidade e tradicionais possuem 
classes para \LaTeX.

Idem para referências bibliográficas. 

\section{Famous last words}\label{sec:famous}

Escreva. Leia. Reescreva. Releia.
Escreva. Releia. Reescreva. Releia. Reescreva \ldots Até que seu texto fique ``certo''. Tudo isso em conjunto configura rigor. Seja rigoroso. O seu texto só pode melhorar com isso.






\end{document}
