\documentclass[10pt,leqno]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hanging}
%\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}

%% \usepackage{antiqua}
%% \usepackage{CormorantGaramond}


\usepackage{tgschola}
\usepackage[scaled=1.075,vvarbb,baskerville]{newtxmath}
%\usepackage[scaled=1.075,xcharter]{newtxmath}
%\usepackage[scaled=1.075,cochineal]{newtxmath}

%\usepackage{fouriernc}

%%\usepackage{TheanoDidot}

\renewcommand{\theequation}{\Roman{equation}}

\input{math.tex}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  (818)
\end{center}

\vspace*{0.75cm}

\begin{center}
\textbf{MÉMOIRES PRÉSENTÉS}
\end{center}

\hangpara{2em}{1}  \textsc{HYDRODYNAMIQUE} --- {\itshape
  Études théoriques et pratiques sur l'écoulement et le mouvement des
  eaux.} Note de \textbf{\textsc{M. Ph. Gauchler}}, présentée par
  M. Morin (Extrait par l'auteur.)


\begin{center}
  (Commissaires: MM. Piobert, Morin, Combes.)
\end{center}

\guillemotleft\; Le Mémoire se compose de trois parties: la première traite de
l'écoulement de l'eau par les orifices; la seconde du mouvement de
l'eau dans les tuyaux de conduite, la troisième du mouvement de l'eau
dans le canaux et dans le rivières. Il établit des formules théoriques
pour ces divers cas, et en vérifie l'exactitude par la comparaison des
résultats qu'elles fournissent avec ceux que l'éxpérience a donnés.

\everypar{\guillemotright\;}

\textit{Première partie} -- Partant des principes généraux de la
Mécanique rationelle, j'établis l'équation du mouvement d'une molécule
liquide, renfermée dans un système de vases solides. Cette equation
est
\begin{equation}
  \frac{1}{2}v^2 = \mathrm{C} + gz - \int \frac{1}{\delta}d\varphi +
  \int\frac{1}{\delta}\deriva{\varphi}{t}dt,
\end{equation}
en supposant l'axe des $z$ vertical et dirigé de haut en bas, $\delta$
la densité du liquide, $\varphi$ la pression éprouvée par la molécule,
$g$ l'intensité de la pesanteur, $t$ le temps et $\mathrm{C}$ une
constante.

On en déduit l'équation du mouvement permanent
\[
\frac{1}{2}v^2 = gz - \frac{1}{\delta}\varphi;
\]
le théorème de Bernoulli,
\[
P_0 + \frac{v_0^2}{2g} + z_0 =
P_1 + \frac{v_1^2}{2g} + z_1 =
P_n + \frac{v_n^2}{2g} + z_n;
\]
et le théorème de Torricelli,
\[
v = \sqrt{2 g h}.
\]

Considérant ensuite le recul que subit un vase pendant l'écoulement,
j'établis l'impulsion que reçoit une palette d'une courbure
quelconque, par l'effet d'une lame d'eau qui y entre et en sort
tangentiellement.

La viscosité résultant d'actions mutuelles des molécules n'a pas
d'influence sur l'écoulement d'un liquide quand le mouvement permanent est

\end{document}
